---
layout: page
number: 328
---
1つ目の式から

$$
p_2 = c_1 - p_1
$$

となるので, これを残りの3式に代入して,

$$
c_2 = p_1z_1 + (c_1 - p_1)z_2 \\
c_3 = p_1z_1^2 + (c_1 - p_1)z_2^2 \\
c_4 = p_1z_1^3 + (c_1 - p_1)z_2^3
$$

となる. これの1つ目の式から

$$
p_1 = \frac{c_2 - c_1z_2}{z_1 - z_2} \\
c_1 - p_1 = \frac{c_1z_1 - c_2}{z_1 - z_2}
$$

となるので, これを残りの2式に代入して,

$$
c_3 = \frac{c_2 - c_1z_2}{z_1 - z_2}z_1^2 + \frac{c_1z_1 - c_2}{z_1 - z_2}z_2^2 \\
c_4 = \frac{c_2 - c_1z_2}{z_1 - z_2}z_1^3 + \frac{c_1z_1 - c_2}{z_1 - z_2}z_2^3
$$

となる. これを整理すると,

$$
c_2(z_1^2 - z_2^2) - c_1z_1z_2(z_1 - z_2) - c_3(z_1 - z_2) = 0 \\
c_2(z_1^3 - z_2^3) - c_1z_1z_2(z_1^2 - z_2^2) - c_4(z_1 - z_2) = 0
$$

となり, 2式の両辺を $$ z_1 - z_2 $$ で割ると,

$$
c_2(z_1 + z_2) - c_1z_1z_2 - c_3 = 0 \\
c_2(z_1^2 + z_1z_2 + z_2^2) - c_1z_1z_2(z_1 + z_2) - c_4 = 0
$$

となる. これの1つ目の式に $$ z_1 + z_2 $$ をかけて2つ目の式を引くと,

$$
c_2(z_1 + z_2) - c_1z_1z_2 - c_3 = 0 \\
c_3(z_1 + z_2) - c_2z_1z_2 - c_4 = 0
$$

となる. ここで,

$$
z_1 + z_2 = a \\
z_1z_2 = b
$$

とおくと,

$$
c_2a - c_1b - c_3 = 0 \\
c_3a - c_2b - c_4 = 0
$$

となり, これを解いて

$$
a = \frac{c_2c_3 - c_1c_4}{c_2^2 - c_1c_3} \\
b = \frac{c_3^2 - c_2c_4}{c_2^2 - c_1c_3}
$$

となる. このときに $$ z_1, z_2 $$ が異なる実数になるということは,

$$
x^2 - ax + b = 0
$$

の $$ x $$ が異なる2実数解を持つことと同じである. 判別式 $$ D $$ は,

$$
\begin{align}
D &= a^2 - 4b \\
  &= \frac{(c_2c_3 - c_1c_4)^2 - 4(c_3^2 - c_2c_4)(c_2^2 - c_1c_3)}{(c_2^2 - c_1c_3)^2}
\end{align}
$$

となるので, この分子が正になればいい.
