---
layout: page
number: 344
---
$$
(1+\sqrt{3})^n = a_n + b_n\sqrt{3}
$$

とおくと, 二項定理より,

$$
\begin{align}
a_n &= \sum_{i=0}^{n/2} {}_nC_{2i} \cdot 3^i \\
b_n &= \sum_{i=0}^{n/2} {}_nC_{2i+1} \cdot 3^i
\end{align}
$$

となる. ここで, $$ (1-\sqrt{3})^n $$ を考えると, 上記の $$ a_n, b_n $$ を用いて

$$
(1-\sqrt{3})^n = a_n - b_n\sqrt{3}
$$

となる. よって,

$$
(1+\sqrt{3})^n + (1-\sqrt{3})^n = 2a_n
$$

となり,

$$
(1+\sqrt{3})^n = 2a_n - (1-\sqrt{3})^n
$$

となる. $$ \vert 1-\sqrt{3} \vert \lt 1 $$ であるので, $$ \vert (1-\sqrt{3})^n \vert \lt 1 $$ となるので,

$$
\begin{eqnarray}
\lfloor(1+\sqrt{3})^n\rfloor =
\begin{cases}
2a_n   & (n {\rm \ is \ odd}) \\
2a_n-1 & (n {\rm \ is \ even})
\end{cases}
\end{eqnarray}
$$

となる.

$$ a_n $$ の求め方であるが,

$$
\begin{align}
(1+\sqrt{3})^{n+1} &= (a_n+b_n\sqrt{3})(1+\sqrt{3}) \\
                   &= (a_n+3b_n)+(a_n+b_n)\sqrt{3}
\end{align}
$$

となるので,

$$
\begin{pmatrix}
  a_{n+1} \\
  b_{n+1}
\end{pmatrix}

=

\begin{pmatrix}
  1 & 3 \\
  1 & 1
\end{pmatrix}

\begin{pmatrix}
  a_n \\
  b_n
\end{pmatrix}
$$

とあらわせる. これを行列の繰り返し2乗法で解けば $$ a_n $$ を求めることができる.
