---
number: 493
---
$$ f(i) $$ の文字列化した長さを $$ s(i) $$, $$ i $$ を文字列化した長さを $$ \langle i \rangle $$ とする. このとき,

$$
s(i) = 2s(i-1) + \langle i^2 \rangle
$$

となる. これを計算してみるとわかるが, $$ i = 60 $$ で $$ s(i) \gt 10^{18} $$ となるので, $$ K \geq 60 $$ の場合は $$ K = 60 $$ としていい.

続いて, $$ f(i) $$ を文字列化して各桁の和を求めた数を $$ t(i) $$, $$ i $$ を文字列化して各桁の和を求めた数を $$ [i] $$ とする. このとき,

$$
t(i) = 2t(i-1) + [i^2]
$$

となる.

ここから, 区間 $$ [l, r) $$ が指定されたときの和を考える. $$ l, r $$ は 0-index で与えられるとする. 当然ながら $$ r \geq s(K) $$ のときは `-1` である.

$$ K $$ が指定されたときの区間 $$ [l, r) $$ の和を $$ x(K, l, r) $$ とする.

$$ l = 0, r = s(K) $$ のときは $$ t(K) $$ を返す.

$$ l \lt s(K) $$ のときは以下のようになる.

* $$ r \leq s(K) $$ のときは $$ x(K-1, l, r) $$.
* $$ r \leq s(K-1) + \langle K^2 \rangle $$ のときは $$ x(K-1, l, s(K-1)) $$ に $$ K^2 $$ を数値化したものから前半 $$ r-s(K-1) $$ 文字を取り出して和を計算したものを足す.
* $$ r \gt s(K-1) + \langle K^2 \rangle $$ のときは $$ x(K-1, l, s(K-1)) + [K^2] + x(K-1, 0, r-s(K-1)-\langle K^2 \rangle) $$.

$$ l \lt s(K-1) + \langle K^2 \rangle $$ のときは以下のようになる.

* $$ r \leq s(K-1) + \langle K^2 \rangle $$ のときは $$ K^2 $$ を数値化したものから区間 $$ [l-s(K-1), r-s(K-1)) $$ の文字を取り出して和を計算したものである.
* $$ r \gt s(K-1) + \langle K^2 \rangle $$ のときは $$ x(K-1, 0, r-s(K-1)-\langle K^2 \rangle) $$ に $$ K^2 $$ を数値化したものから前半 $$ l-s(K-1) $$ 文字を取り除いて和を計算したものを足す.

$$ l \geq s(K-1) + \langle K^2 \rangle $$ のときは $$ x(K-1, l-s(K-1)-\langle K^2 \rangle, r-s(K-1)-\langle K^2 \rangle) $$ である.
