---
layout: page
number: 186
---
□を $$ A $$ とおく.

$$
A \equiv X_1 \pmod{Y_1} \\
A \equiv X_2 \pmod{Y_2}
$$

となる.

$$ g = \gcd(Y_1, Y_2) $$ とすると, $$ Y_1, Y_2 $$ はともに $$ g $$ の倍数なので,

$$
A \equiv X_1 \pmod g \\
A \equiv X_2 \pmod g
$$

となる. よって,

$$
X_1 \equiv X_2 \pmod g
$$

が成立しない場合は解がない.

また, ベズーの等式より

$$
m'Y_1 + n'Y_2 = g
$$

となる $$ m', n' $$ が存在する.

$$ X_1, X_2 $$ は $$ g $$ で割った余りが同じであるので, $$ X_2 - X_1 = kg $$ となり,

$$
mY_1 + nY_2 = X_2 - X_1
$$

と表せる. この $$ m, n $$ は拡張ユークリッドの互除法で求めることができる.

ここで, $$ l = {\rm lcm}(Y_1, Y_2) $$ とすると,

$$
A = mY_1 + X_1 + kl = X_2 - nY_2 + kl
$$

とおくと, この $$ A $$ は題意を満たすので,

$$
A \equiv mY_1 + X_1 \pmod l
$$

となる. $$ k = 3 $$ の式と上式については同様の方法で計算できる.
